【終審有法治？】終審法院裁定警務處長有權限制和平集會

香港當局在2002年首次引用公安條例控告身為四五行動成員的梁國雄和學聯前成員馮家強以及盧偉明在沒有事先向警方申請的情況下進行示威是"非法集會"。

長毛對此提出上訴，並質疑民眾在遊行示威前向警方申請的舉措是限制集會自由。

終審法院星期五以大比數駁回梁國雄等人的上訴，指出警務處長行限制集會合乎憲法要求。

首席法官李國能等四名法官在判詞中指出，按照公安條例，警務處長有權以公共秩序為理由限制和平集會。

但是唯一持反對意見的常任法官包致金則認為，雖然要求示威者事先通知警務處合乎憲法，但警務處長在事前加以限制的權力則有違憲法。

保安局發言人對裁決表示歡迎和尊重，並說《公安條例》在言論自由和公眾利益之間取得了適當平衡。

"公共秩序"有待再定義

不過雖然終審法院駁回了長毛等人的上訴，他們同時指出，《公安條例》中"公共秩序"含意過寬，過分含糊，有違憲法有關法律必須清楚明確的規定。

他們提出應該將"公共秩序"的定義收窄，警方只準以"維持公眾秩序與防止擾亂公眾秩序"反對集會，這樣可以保證《公安條例》符合《基本法》。

梁國雄表示對裁決並不感到失望，因為有包致金的異議，而且起碼在公共秩序的定義上得到"小勝"。

不過他表示對終審法院沒有解決《公安條例》中可以因"國家安全"的理由反對集會的問題感到失望。

香港自從1997年主權移交後，當局收緊了抗議集會的條例，人數超過30人的示威抗議必須在七天前得到警方的審批，違反法例可能被判五年徒刑。

在2002年，"長毛"和馮家強和盧偉明被控在事前沒有向警方申請而進行示威，被當局首次引用公安條例起訴，並被判"守行為"三個月。一些人權活動人士認為質疑這起案件含有政治動機。

借個位
韓國戰線要人呀！！完全冇人簽
［韓國戰線］青瓦台請願聯署 同我簽爆佢 （教學）

司法係獨裁政府最後一道防線

日日問點解唔司法覆核班人醒未？

又係公安條例

我地連登仔最信任就係法庭

公安條例=過時

****眾籌****

唔好意思，仲係要借個位&幫你推推POST

鍾庭耀教授為今次運動發起了超大型全港性民調，長期追蹤今次運動大事件的民意 (eg. 721, 831) & 證明香港人未放棄，然後做份國際文宣, 話比全世界聽：5毛網軍不代表香港人
(眾籌到而家先64%, 仲要大家支持)

第五期民調結果POST
(new)
第三&四期民調結果POST

第二期民調結果POST

第一期民調結果POST

眾籌link:
官方link (我們香港人計劃) :

(對唔住，咁危難時刻下我知而家仲叫大家課金可能好反感，但我相信兄弟爬山，各有各做，行得通就全力去做)

李國能

我對事不對人，成個司法機構都唔信任